\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%% /home/sascha/Repositories/abfs/7-Electronics/Ганин/img/fig4.png

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Даниил Ганин}
\newcommand{\headauthor}{Ганин}
\setcounter{page}{5}
\title{Электронные автоколебательные системы}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Мы живем в \abbr{XXI} веке~— веке технологического прогресса, открытий и прорывов во всех научных сферах. И во всех этих сферах используется электричество. Открыто оно было еще древними греками, которые терли янтарь мехом и таким образом притягивали разлчные небольшие предметы. Сам термин «электричество» был введен Уильямом Гилбертом в 1600~году.

Электричество~— неотъемлемая часть нашей жизни. Без него невозможно представить как и обычную (бытовую) жизнь, так и сложнейшие механизмы, системы, станции. Но, говоря о быте, нельзя не упомянуть нелинейные системы.

Нелинейные системы лежат в основе многих широко применяемых в быту и науке устройств и мехнизмов: от настенных часов и регуляторов температуры, до компьютерных процессоров и систем исскуственного интеллекта. Нашей целью стало изучить эти системы, понять, как возникают устойчивые колебания в электрической цепи и как ими пользоваться, сделать прибор~— генератор, который поможет нам такие колебания создавать, и исследовать его работу в разных режимах.

\section{Теоретическая часть}
Основопологающий элемент электричества~— это электрический заряд (обозначается $q$ и измеряется в кулонах). При этом еще древние греки установили, что заряд бывает двух типов: «положительный» и «отрицательный». Носителями электричекого заряда являются электроны, и если направить их по проводнику, появляется электрический ток. Избыток или недостаток электронов в начале проводника по сравнению с его концом пропорционален величине, называющейся напряжением (обозначется $U$, измеряется в вольтах). Чем больше напряжение на участке цепи, тем больше будет сила электрического тока (обозначается $I$, измеряется в амперах).

Но беспрепятственно электроны по цепи передвигаться не могут~— им мешают атомы и ионы, из которых состоит решетка металлов. То, насколько сильно среда тормозит электроны, характеризуется величиной, которая называется сопротивлением (обозначается $R$, измеряется в омах).
%%%%%%%%
\begin{equation}
	I=\frac{U}{R}.
	\label{eq:1}
\end{equation}
%%%%%%%%
Эта формула наывается законом Ома. Он применим вообще во всех электрических цепях, очень универсален.
Однако теория~— она только на бумаге, а все замыслы надо воплощать в жизнь. Для этого у нас было специальное оборудование (см. приложение).

\section{$RC$-цепи}
Начали мы с RC-цепей. В них используются резистор и конденсатор, а нужны они для того, чтобы зарядить конденсаторы, регулировать время зарядки и~т.д. Нашей целью было исследовать зависимость напряжения в конденсаторе от времени, а так же выяснить, как на время заряда $\tau$ влияет сопротивление и емкость цепи (рис.~\ref{fig:1}). Полученные результаты приведены в таблицах~\ref{tab:1} и \ref{tab:2}.

%%%%%%%%
\begin{figure}[tb]
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig1}
		\vspace{3\baselineskip}
		\caption{\label{fig:1}}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig4}
		\caption{\label{fig:4}Зависимость напряжения от времени}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%
%%%%%%%%
\begin{table}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\centering
		\caption{\label{tab:1}Зависимость постоянной времени от сопротивления при постоянной емкости}
		\begin{tabular}{ccc}
			\hline
			$C$ (pF) & $R$ (Ω) & $\tau_{50\%}$ (µs) \\
			$\pm 5\%$ & $\pm 1\%$ & \\
			\hline
			100 & 1000 & 0.100 \\
			100 & 2200 & 0.195 \\
			100 & 220 & 0.036 \\
			100 & 440 & 0.055 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\centering
		\caption{\label{tab:2}Зависимость постоянной времени от емкости при постоянном сопротивлении}
		\begin{tabular}{ccc}
			\hline
			$C$ (pF) & $R$ (Ω) & $\tau_{50\%}$ (µs) \\
			$\pm 5\%$ & $\pm 1\%$ & \\
			\hline
			100 & 440 & 0.05 \\
			270 & 440 & 0.07 \\
			470 & 440 & 0.10 \\
			1000 & 440 & 0.14 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{minipage}
\end{table}
%%%%%%%%
%%%%%%%%
\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig2}
		\caption{\label{fig:2}По таблице~\ref{tab:1}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig3}
		\caption{\label{fig:3}По таблице~\ref{tab:2}}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

Таким образом, мы можем вывести прямую зависимость
%%%%%%%%
\begin{equation}
	\tau_{50\%}\propto RC.
	\label{eq:2}
\end{equation}
%%%%%%%%
Также мы \emph{качественно} получили график зависимости напряжения на конденсаторе $U_C$ от времени $t$ и вывели такое уравнение:
%%%%%%%%
\begin{equation}
	U_C = U_0\left(1-e^{-\frac{t}{\tau}}\right).
	\label{eq:3}
\end{equation}
%%%%%%%%

Задачей стало высчитать такое значение $\tau$, при котором коэффициент пропорциональности стал бы равным 1. Мы выразили $\tau$ из~\eqref{eq:3} при $U_C=\frac12 U_0$:
\begin{equation}
	\tau = \frac{\tau_{50\%}}{\ln 2}.
	\label{eq:4}
\end{equation}
Численно подставив~\eqref{eq:2} в~\eqref{eq:4}, мы получили примерно 63.2\%. Из этого следует, что коэффицент пропориональности равен 1, когда конденсатор заряжается на 63.2 процента от максимального напряжения.

\section{Операционный усилитель}
Операционный усилитель (\abbr{ОУ})~— одна из известнейших и самых универсальных аналоговых микросхем. Служит \abbr{ОУ}, как не сложно догодаться, для усиления входного сигнала. Так как любая автоколебательная система состоит из источника энергии, регулятора, колебательной системы и обратной связи (рис.~\ref{fig:A3}), то источником стала батарейка и шум, регулятором~— отрицательная обратная связть \abbr{ОУ} и мост Вина, а колебательной системой~— положительная обратная связть \abbr{ОУ}.

%%%%%%%%
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/figA3}
	\caption{\label{fig:A3}}
\end{figure}
%%%%%%%%

Как мы знаем, микротоки есть в любом проводнике, где есть свобоные, хаотически движущиеся электроны. Эти микротоки не периодичны, но, так как любой сигнал за какой-то промежуток времени можно представить как сумму периодических синусоидальных колебаний, нам остается только выделять токи нужной нам частоты и усиливать их~— и мы получим долгожданный генератор.

\abbr{ОУ} имеет два входа~— инвертирющий (“–”) и неинвертирующий (“+”)~— и один выход. Сигнал подается на входы “+” и “–”,  усиливаются примерно в 10⁵–10⁶~раз, так что $U_\text{вых}=10^6 (U_- - U_+)$.

Так как не всегда нужно усиливать входной сигнал в миллион раз, то применяются различные схемы включения. Нас интересует неинвертрующая. В этой схеме сигнал подается на неинвертирующий вход \abbr{ОУ}, а в инвертирующий подключается часть выходного сигнала ради получения обратной связи (рис.~\ref{fig:A4}). Так как напряжения на входах “+” и “–” всегда равны, то напряжение в точке $A$ равно $U_\text{вх}$. Ток от точки $A$ в сторону входа \abbr{ОУ} не течет, соответственно все напряжение между точками $B$ и 0 падает на сопротивлениях $R1$ и $R2$. Значит, используя закон Ома~\eqref{eq:1}, 
\begin{equation}
	U_\text{вых}=I(R_1+R_2).
	\label{eq:6}
\end{equation}
Аналогично, рассмотрев участок между точками $A$ и 0, получим
\begin{equation}
	U_\text{вх}=IR_1.
	\label{eq:7}
\end{equation}
Разделив~\eqref{eq:6} на~\eqref{eq:7}, мы выведем коэффициент усиления:
\begin{equation}
	\kappa = \frac{R_1+R_2}{R_1}.
	\label{eq:8}
\end{equation}
И, так как \abbr{ОУ} усиливает все поступающие сигналы одинакого, то нужно выделить или отфильтровать нужную нам частоту.

%%%%%%%%
\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/figA4}
		\caption{\label{fig:A4}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/figA5}
		\caption{\label{fig:A5}}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

Один из способов получить ее~— фильтр Вина (рис.~\ref{fig:A5}). Он представляет собой два конденсатора: $C1$ и $C2$ и два одиаковых резистора $R1$ и $R2$, подключенных так, как показано на схеме (рис.~\ref{fig:A5}). Фильтр Вина имеет коэффициент пропускания $k_\text{max}=\frac13$ на резонансной частоте.

\section{Логические элементы}
Следующим пунктом нашего пути к созданию генератора стали логические элементы. В технике все сигналы делятся на две большие группы: аналоговые и цифровые. Аналоговые постоянны и если и изменяются, то достаточно плавно. В свою очередь цифровым сигналам присущи резкие скачкообразные изменения. У этих сигналов есть только два состояния: “1” и “0”. 

Мы рассмотрели четыре логических элемента: “\abbr{AND}”, “\abbr{OR”}, “\abbr{NOT}” и “\abbr{XOR}”. Вот принцип их работы:
\begin{itemize}
	\item Элемент “\abbr{AND}” имеет несколько входов. На выходе будет тогда и только тогда, когда на всех входах будет “1”.
	\item Элемент “\abbr{OR}” тоже имеет несколько входов. На выходе будет “1” если хотя бы на одном из входов будет “1”.
	\item Элемент “\abbr{NOT}” выдает сигнал, противоположный сигналу, полученному на входе.
	\item Элемент “\abbr{XOR}” имеет два входа. На выходе будет “1”,только если оба сигнала разные.
\end{itemize}

Так как основной целью работы являлось создание генератора, то нужно было подобрать такую цифровую логику, которая преобразовывала получаемый сигнал в п-образный~— “квадратную синусоиду”. Важно отметить, что генератор преобразует постоянный сигнал в периодический, и никак иначе. В противном случае система не была бы автоколебательной. В нашем случае нужной цифровой логикой стала простая схема на нескольких элементах типа “\abbr{NAND}”.

\section{Мультивибратор}
%%%%%%%%
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig5}
	\caption{\label{fig:5}Мультивибратор}
\end{figure}
%%%%%%%%

В начальный момент времени (рис.~\ref{fig:5}б) конденсатор $C$ разряжен, поэтому в точке $A$ будет “0”. После, на выходе $DD1.1$ станет “1” (так как выход подключен к инвертирующему входу~— ради обратной связи), а на выходе $DD1.2$, следуя этой же логике, установится “0”. Соответственно, напряжение появится между выходом $DD1.1$ и $DD1.2$, и конденсатор начнет заряжаться через сопротивление $R$, а напряжение в точке $A$, в свою очередь, расти (рис.~\ref{fig:6}).

%%%%%%%%
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig6}
	\caption{\label{fig:6}Напряжения в мультивибраторе}
\end{figure}
%%%%%%%%

После того, как конденсатор достиг порогового напряжения (63.2\%, см. $RC$-цепи), на входе $DD1.1$ получает “1”, на его выходе и выходе $DD1.2$ устанавливаются “0” и “1” соответственно (рис.~\ref{fig:5}в). Между этими точками напряжение меняется на обратное, и конденсатор начинает разряжаться. Этот процесс будет повторяться, пока не отключат цепь от питания. 

На разряд и заряд работают одни и те же конденсатор и резистор, по этому и длинна импульса равна длинне паузы (рис.~\ref{fig:6}). И, так как конденсатор с емкостью С заряжается через сопротивление $R$ на 63\% за время $\tau=RC$. Однако критическое напряжение $U_\text{кр}$ (то есть то, при котором переключатель получает “1”) обычно близко к 50\% от напряжения питания $U$. Таким образом, конденсатору надо зарядиться только наполовину, а значит и $\tau$ понадобится не “полное”, а всего лишь
\begin{equation}
	τ_{50\%} = 0.69RC.
	\label{eq:9}
\end{equation}
Отсюда следует, что период колебаний $Т$ нашего мультивибратора равен
\begin{equation}
	T=2τ_{50\%} = 1.39RC.
	\label{eq:10}
\end{equation}

Мы собрали мультивибратор и провели расчеты, чтобы попытаться предугадать результат и в последствии проверить, каково расхождение теоретического и практических результатов. 

Изначальные данные: $C=220+220+1000+4700=6140\,\text{пФ}$, $R=220\,\text{кОм}$. Таким образом, следуя теоретическим расчетам, предпологаемый период $T=1.87\,\text{мс}$, а частота $f=534\,\text{Гц}$.

%%%%%%%%
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/fig7}
	\caption{\label{fig:7}}
\end{figure}
%%%%%%%%

Полученные результаты практических измерений показаны на рис.~\ref{fig:7}, где мы видим, что присутствует расхождение между периодами $T$ в 0.27\,мс (14\%). Это объясняется тем, что складываются i) погрешности конденсаторов, ii) погрешность резистора, и iii) тем что по осциллограмме видно, что частота и период непостоянны (мультивибратор генерирует не совем стабильную частоту), а, значит, наблюдать точные значения проблематично.

Как избежать неточных значений? Во-первых, мультивибратор можно собирать не на двух логических элементах, как сделали мы, а на трех. Это поможет избежать отклонений и флуктуаций графика на осциллографе. А так же мультивибратор можно собрать на \abbr{ОУ}. Еще, можно использовать более точные элементы, и охладители.

\section{Моновибратор}
Но далеко не всегда нам нужен именно п-образный “квадратный” сигнал. Например, в аудиоэлектронике (колонки, усилители) используются синусоидальные сигналы. А для их генерации мультивибратор непригоден, так как в его основе лежат логические элементы (см.~Логические элементы). Для синтеза синусообразного сигнала мы решили использовать аналоговую микросхему~— \abbr{ОУ} (см.~Операционный усилитель).

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\centering
	\vspace{-\baselineskip}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig8}
	\caption{\label{fig:8}}
	\vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
%%%%%%%%
Надо было соединить две основных части: усилитель и фильтр~— чтобы получить генератор, где элементы положительной обратной связи обуславливают частоту генерации, а элементы отрицательной обратной связи~— усиление. То есть мы подключаем фильтр Вина к неинвертирующему усилителю с отрицательной обратной связью в качестве положительной обратной связи, то есть между выходом \abbr{ОУ} и входом “+”.

Так как мост Вина на резонансной частоте имеет коэффициент пропускания ⅓, то генерация возможна только при обеспечении операционным усилителем коэффициента усиления равным 3. В таком случае усиление \abbr{ОУ} даст единицу, и будет происходить стабильная генерация выбранной частоты.

Оказалось, что при запуске коэффициент усиления должен быть больше трёх, а далее, дабы стабилизировать генерацию, он должен равняться трем. Если этот коэффициент будет меньше 3, генератор просто заглохнет и работать не будет, если больше~— то сигнал, досигнув напряжения питания, начнет искажаться, наступит перенасыщение и хаотическое переключение питания. Именно во избежения всего этого и используется отрицательная обратная связь, контролирующая коэффициент усиления. 

Также, для стабилизации выходного напряжения мы подключили в цепь отрицательной обратной связи светодиоды $VD1$ и $VD2$ (рис.~\ref{fig:8}).

Основная часть коэффициента усиления задается резисторами $R1$ и $R2$, остальные служат лишь для поддержания его стабильности. Резистором $R5$ можно регулировать величину выходного напряжения, однако мы его вообще выключили из цепи.

Мы решили провести теоретические расчеты, чтобы попытаться предугадать результат. Формула, по которой мы считали:
\begin{equation}
	T=2\pi\sqrt{R_1R_2C_1C_2}
	\label{eq:13}
\end{equation}
является следствием выражения~\eqref{eq:10}. Нашим результатом получилось $T=2.16\,\text{мс}$, а $f=462\,\text{Гц}$. Однако, при переходе из теории к практике, мы столкнулись с множеством проблем (рис.~\ref{fig:9})

%%%%%%%%
\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig9}
		\caption{\label{fig:9}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig10}
		\caption{\label{fig:10}}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

Как мы видим, генератор синусоидального сигнла выдает не совсем синусоиду! Да и частота совсем не такая, какая должна быть теоретически. Все-таки погрешность в 1592\%~— это не нормально. Мы предположили, что генератору не хватало обычного напряжения в 5\,В, и увеличили его до 36\,В. Результат показан на рис.~\ref{fig:10}.

Как мы видим, после увелчения напряжения генератор выдает нужные нам синусоиды. Также и частота максимально близка к посчитанной нами. Можно заметить, что немного “обрезаны” пики, что может быть из-за не совсем корректно работающих эффектов фильтрования.

Чтобы улучшить работу генератора, стоит подавать большее напряжение на вход цепи и использовать более качественные операционные усилители.

Мы сделали то, что хотели~— построили два генератора, выдающих сигналы, которые он них требовались, узнали, что существует особая цифровая логика, приблизились к осознанию основ электроники, поняли принципы работы электро- и аудиотехники.

\newpage
\section{Приложение}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/figA1.png}
\end{document}
